\chapter{PENDAHULUAN}

\section{Latar Belakang}
Perusahaan yang bergerak pada bidang industri dalam menentukan strategi perusahaan, saat ini harus memiliki target pencapaian diatas rata-rata sampai sepuluh tahun kedepan \cite{inproceedingsaam4} \cite{8391349aam1} \cite{Nisrina2016ITGFaam2}.  Strategi perusahaan dapat ditentukan dan dilakukan perencanaan dengan menggunakan teknologi yang mampu membuat dan membentuk sistem atau \textit{platform} pengolahan data yang dapat mendukung perencanaan perusahaan dalam menyusun strategi yang tepat lima atau sepuluh tahun kedepan \cite{7783186aam3} \cite{pane2018qualitative}.

Perusahaan yang bergerak pada bidang industri pada saat ini harus memiliki konsep dan strategi yang sesuai dengan target yang dimiliki perusahaan untuk menuai keberhasilan perusahaan dalam menjalankan aktifitasnya \cite{7359070aam5} \cite{7386647tb9}. Maka dari itu sangat penting bagi perusahaan untuk menerapkan fungsi teknologi pada setiap aktifitas, terutama dalam prosedur atau proses bisnis perusahaan \cite{6560177aam6} \cite{awangga2018k}. Penerapan teknologi pada prosedur atau proses bisnis perushaan sangat perlu diterapkan, mengingat proses keberhasilan target yang akan dicapai berdasarkan proses dari waktu penyelesaian dokumen harus memudahkan dan meminimalisir aktifitas yang membuang-buang waktu \cite{8607800aam7} \cite{8549706aam8}.

Pada penelitian sebelumnya telah dilakukan analisis proses pengandaan barang dan jasa menggunakan algoritma \textit{heuristic miner} untuk mengetahui proses pengadaan yang harus dilakukan dengan menentukan aktifitas yang dilakukan secara bersamaan untuk mempercepat proses pengadaan barang dan jasa \cite{7359074aam9} \cite{bab4_10}. Dengan data yang ditemukan berdasarkan hasil \textit{Preprocessing, Discovery Phase, Conformance Checking Phase} dan \textit{Enhacement Phase} dengan \textit{output} model aktifitas pengadaan barang dan jasa \cite{articleaam10} \cite{8595858tb6}.

Penelitian ini akan dibangun aplikasi pengadaan barang dan jasa algoritma \textit{heuristic miner} dengan menggunakan  metode \textit{prototype} dengan pemograman \textit{python version 2.7} untuk mendukung \textit{package/module} yang digunakan untuk menampilkan gambar pada \textit{output} aplikasi dari proses algoritma \textit{heuristic miner} yang telah dibuat pada script aplikasi, untuk mengahasilkan prosedur pengadaan barang dan jasa dengan aktifitas berdasarkan algoritma \textit{heuristic miner} \cite{articleaam11} \cite{7783550tb3}. Penggunaan metode \textit{prototype} pada penelitian yang dilakukan merupakan tahap dalam pembangunan aplikasi setelah pada penelitian sebelumnya telah melakukan analisis proses pengadaan barang dan jasa menggunaka algoritma \textit{heuristic miner}, pada penelitian ini pembangunan aplikasi akan berdasarkan metode \textit{prototype} untuk memudahkan peneliti dalam membangun aplikasi \cite{8548828tb1} \cite{7046271tb2} \cite{7481921tb8}. Perpaduan metode \textit{prototype} dan algoritma \textit{heuristic miner} dapat dilihat pada bab 4, bab tersebut akan memberikan alur diagram yang akan dilakukan pada penelitian ini, dengan metode \textit{prototype} yang akan digunakan sebagai metode pembangunan aplikasi dan pada proses metode \textit{prototype} terdapat proses algoritma \textit{heuristic miner} untuk melakukan pengolahan data yang telah dibuat pada script yang dapat dilihat pada bab 4 dan 5 \cite{7157476tb4} \cite{8266051tb5} \cite{8317167tb7}.

Proses pengadaan barang dan jasa berdasarkan ruang lingkup yang ada dilapangan dari mulai proses penetapan \textit{master schedule} sampai dengan \textit{PO (Process Order)} dengan mengimplementasikan metode \textit{prototype} dan pemograman \textit{python} pada pembangunan aplikasi \cite{inproceedingsaam12} \cite{Awangga2017}. Dalam sebuah pengadaan barang dan jasa, untuk membentuk prosedur pengadaan barang dan jasa sesuai dengan yang diinginkan, perusahaan harus memiliki rencana yang telah disusun pada pengadaan barang dan jasa yang dapat dipantau kualitas dan efektifitasnya, dengan menghindari sebuah keterlambatan proses pengadaan barang dan jasa pada penelitian yang akan dilakukan ini \cite{inproceedingsaam13} \cite{inproceedingsaam14} \cite{yulita2017quantization}.

\section{Identifikasi Masalah}
Berdasarkan latar belakang diatas, maka dapat disimpulkan perumusan masalah yaitu: 
\begin{enumerate}
\item Bagaimana membangun aplikasi menentukan prosedur pengadaan barang dan jasa dengan algoritma h\textit{euristic miner} menggunakan metode \textit{prototype} dan pemograman \textit{python}? 
\end{enumerate}

\section{Tujuan Dan Manfaat}
Berdasarkan rumusan masalah diatas, maka tujuan dan manfaat dari strategi pengadaan barang dan jasa yaitu: 
\begin{enumerate}
\item Membangun aplikasi penentuan prosedur pengadaan barang dan jasa algoritma \textit{heuristic miner} menggunakan metode \textit{prototype} dan pemograman \textit{python}.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Agar penelitian berjalan dengan baik dan terarah, maka harus ada batasan masalah dalam ruang lingkup penelitian. Adapun pembatasan masalah penelitian ini yaitu: 
\begin{enumerate}
\item Algoritma \textit{Heuristic Miner}.
\item Prosedur pengadaan barang dan jasa.
\item Metode \textit{Prototype}.
\item Pemograman \textit{Python}.
\item Pada penelitian ini membahas pembangunan aplikasi algoritma \textit{heuristic miner} menggunakan metode \textit{prototype} dengan pemograman \textit{python} pada prosedur pengadaan barang dan jasa.
\end{enumerate}

